\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}


% Человек занимается управлением всю свою сознательную жизнь. Он постоянно для обеспечения желаемого течения тех или иных процессов или сам предпринимает необходимые действия и принимает соответствующие решения, или поручает некоторые из них созданным им системам управления. Свои действия и решения человек выбирает в зависимости от складывающейся ситуации и делает это, как правило, в режиме реального времени, т.е. в таком же темпе, в каком меняется ситуация. С началом современной научно-технической революции стали на базе вычислительной техники создавать и системы управления, функционирующие по принципу управления в реальном времени. Синтез же оптимальных систем управления в реальном времени сдерживается отсутствием быстрых алгоритмов решения задач оптимального управления.

Существуют два взгляда на теорию оптимального управления. Согласно одному из них, возникшему после открытия принципа максимума Понтрягина, теория оптимального управления --- раздел современного (неклассического) вариационного исчисления. Другой взгляд трактует теорию оптимального управления как раздел современной теории управления, представляющей естественное развитие классической теории управления. В соответствии с этим в первом случае под управлениями понимаются элементы функциональных пространств, по которым ищется экстремум выбранного функционала качества, и основным вопросом теории считается анализ решения экстремальной задачи (существование, единственность, непрерывная зависимость решений, необходимые и достаточные условия оптимальности и т.п.).

Во втором случае управление --- это процесс, в котором для достижения нужного поведения объекта управления в каждый текущий момент времени создаются целенаправленные (управляющие) воздействия на объект управления в зависимости от доступной к этому моменту информации о поведении объекта и действующих на него возмущениях. 

Управление называется программным, если (программные) управляющие воздействия (программы) планируются по априорной информации до начала процесса управления и не корректируются в процессе управления. При позиционном управлении (позиционные) управляющие воздействия создаются в процессе управления по текущим позициям, которые аккумулируют информацию, доступную к текущему моменту.


Построение оптимальных позиционных управляющих воздействий называется синтезом оптимальных систем управления и является основным вопросом теории оптимального управления во втором случае.

В данной дипломной работе будет рассмотрена классическая задача синтеза. При построении оптимальных обратных связей задача оптимального управления погружается в семейство задач, зависящее от позиции процесса управления --- момента времени и состояния. Если принять позицию за параметры, а задачу рассматривать в классе дискретных управлений, то задача оптимального управления может рассматриваться как задача многопараметрического линейного программирования.
  
Параметрическое программирование --- раздел теории математического программирования, занимающийся изучением задач оптимизации, содержащих параметры, и ставящий целью описание решение для всего пространства/заданного подмножества параметров (в отличие от анализа чувствительности, который изучаем малые изменения параметров).

Результаты и алгоритмы параметрического программирования привлекли внимание инженеров по управлению в связи с задачами стабилизации линейных систем ограниченными обратными связями на основе методов теории управления по прогнозирующей модели (Model Predictive Control --- MPC). МРС в сочетании с многопараметрическим линейным и квадратичным программированием получило название явного МРС, поскольку решение задачи  --- стабилизирующая обратная связь --- получается в явном виде.

В настоящей работе будут рассмотрены основные положения явного МРС, а затем идея построения обратных связей на основе параметрического программирования будут развиты на проблему синтеза оптимальной системы.