
\chapter*{РЕФЕРАТ}
% \addcontentsline {toc}{chapter}{РЕФЕРАТ}

Дипломная работа, \pageref{lastpage}~с., 17 рис., 12 источников

\bigskip

\noindent ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ, УПРАВЛЕНИЕ ПО ПРОГНОЗИРУЮЩЕЙ МОДЕЛИ, ОБРАТНАЯ СВЯЗЬ, ПРОБЛЕМА СИНТЕЗА, АЛГОРИТМ, МНОГОПАРАМЕТРИЧЕСКОЕ ПРОГРАММИРОВАНИЕ

\bigskip

Объект исследования --- классическая задача синтеза оптимальных линейных систем управления.

\bigskip

Цель работы --- предложить методы синтеза оптимальных обратных связей в линейной задаче оптимального управления на основе идей параметрического программирования, по аналогии с подходами, использующимися в явных схемах управления по прогнозирующей модели.

\bigskip

Методы решения --- методы управления по прогнозирующей модели, методы оптимального управления, многопараметрического линейного программирования; программный пакет MPT для решения задач многопараметрического программирования и оптимального управления.

\bigskip

Основные результаты работы --- на основе идей и подходов из явных методов управления по прогнозирующей модели, предложены идеи и методы построения оптимальных обратных связей на основе параметрического линейного программирования. Результатом является синтез оптимальных обратных управлений в линейно задаче оптимального управления с ограничениями в явном, аналитическом виде. Предложенный метод проиллюстрирован не примерах решения задач стабилизации  и задачи оптимального управления линейными системами, с использованием пакета MPT.

\newpage

\chapter*{РЭФЕРАТ}

Дыпломная работа, \pageref{lastpage}~с., 17 мал., 12 крынiц

\bigskip

\noindent АПТЫМАЛЬНАЕ КИРАВАННЕ, КИРАВАННЕ ПА ПРАГНАЗЫИ?НАИ? МАДЕЛИ, ЗВАРОТНАЯ СУВЯЗЬ, ПРАБЛЕМА СІНТЭЗУ, АЛГАРЫТМ, ШМАТПАРАМЕТРЫЧНЫХ ПРАГРАМАВАННЕ

\bigskip

Аб'ект даследавання --- класічная задача сінтэзу аптымальных лінейных сістэм кіравання.

\bigskip

Мэта працы --- прапанаваць метады сінтэзу аптымальных зваротных сувязяў у лінейнай задачы аптымальнага кіравання на аснове ідэй параметрычнага праграмавання, па аналогіі з падыходамі, якія выкарыстоўваюцца ў відавочных схемах кіравання па прагназуючай мадэлі.

\bigskip

Метады рашэння --- метады кіравання па прагназуючай мадэлі, метады аптымальнага кіравання, многопараметрического лінейнага праграмавання; праграмны пакет MPT для вырашэння задач многопараметрического праграмавання і аптымальнага кіравання.

\bigskip

Асноўныя вынікі працы --- на аснове ідэй і падыходаў з відавочных метадаў кіравання па прагназуючай мадэлі, прапанаваны ідэі і метады пабудовы аптымальных зваротных сувязяў на аснове параметрычнага лінейнага праграмавання. Вынікам з'яўляецца сінтэз аптымальных зваротных упраўленняў ў лінейнай задачы аптымальнага кіравання з абмежаваннямі ў відавочным, аналітычным выглядзе. Прапанаваны метад праілюстраваны на прыкладах рашэння задач стабілізацыі і задачы аптымальнага кіравання лінейнымі сістэмамі, з выкарыстаннем пакета MPT.

\newpage

\chapter*{ABSTRACT}

Graduation work, \pageref{lastpage}~с., 17 fig., 12 sources

\bigskip

\noindent OPTIMAL CONTROL, MODEL PREDICTIVE CONTROL, FEEDBACK, SYNTHESIS PROBLEM, ALGORITHM, MULTI-PARAMETER PROGRAMMING

\bigskip

Object of research --- classical problem of synthesis of optimal linear control systems.

\bigskip

The aim of this work is to propose methods for synthesizing optimal feedbacks in a linear optimal control problem based on the ideas of parametric programming, by analogy with the approaches used in explicit control schemes based on a predictive model.

\bigskip

Solution methods --- predictive model control methods, optimal control methods, multiparametric linear programming; MPT software package for solving problems of multiparametric programming and optimal control.

\bigskip

Main results --- based on ideas and approaches from explicit control methods based on the predictive model, the ideas and methods for constructing optimal feedbacks based on parametric linear programming are proposed. The result is a synthesis of optimal inverse controls in a linear optimal control problem with constraints in an explicit, analytical form. The proposed method is illustrated by examples of solving stabilization problems and optimal control problems for linear systems using the MPT package.